<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>El blog de DarkRodry - DevOps</title><link href="https://darkrodry.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://darkrodry.github.io/feeds/devops.atom.xml" rel="self"></link><id>https://darkrodry.github.io/</id><updated>2022-07-29T00:00:00+02:00</updated><subtitle>Miscelaneous Developer</subtitle><entry><title>Sufijos en tags de Docker</title><link href="https://darkrodry.github.io/sufijos-docker.html" rel="alternate"></link><published>2022-07-29T00:00:00+02:00</published><updated>2022-07-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>DarkRodry</name></author><id>tag:darkrodry.github.io,2022-07-29:/sufijos-docker.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El otro día en el trabajo estuve mirando con un compañero para actualizar la imagen de docker que estábamos ejecutando en el pipeline y empezamos a ver imágenes con coletillas de &lt;em&gt;buster&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;bullseye&lt;/em&gt;, momento en el que nos empezamos a mirar con cara de poker sin saber muy bien cuál elegir. En este artículo, a modo de chuleta, explico los nombres más comunes que puedes encontrar en los contenedores de Dockerhub.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El otro día en el trabajo estuve mirando con un compañero para actualizar la imagen de docker que estábamos ejecutando en el pipeline y empezamos a ver imágenes con coletillas de &lt;em&gt;buster&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;alpine&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;bullseye&lt;/em&gt;, momento en el que nos empezamos a mirar con cara de poker sin saber muy bien cuál elegir. En este artículo, a modo de chuleta, explico los nombres más comunes que puedes encontrar en los contenedores de Dockerhub.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A modo de ejemplo he elegido la imagen de &lt;a href="https://hub.docker.com/_/node/"&gt;node 16&lt;/a&gt; (actualmente está la 18) para detallar todos estos sufijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto; width: 1000%" src="images/docker-node-tags.png" alt="docker node tags example"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Imagen por defecto&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La imagen oficial, sin nada extra, se puede bajar como &lt;code&gt;node:16&lt;/code&gt; (o &lt;code&gt;node:16.16.0&lt;/code&gt; para bajar una versión concreta).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;alpine&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://alpinelinux.org/"&gt;Alpine&lt;/a&gt; es una distribución de Linux creada específicamente para usarse en contenedores. Es una distribucióncreada con la intención de ser segura y ligera, lo cual puede ser bueno si el tamaño es un requisito pero son imágenes que carecen de muchas utilidades de Linux como &lt;code&gt;bash&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;git&lt;/code&gt;. En el caso de node, estas imágenes están etiquetadas como &lt;code&gt;node:16.16.0-alpine&lt;/code&gt;, existiendo variantes para versiones de esta distribución (&lt;code&gt;alpine3.15&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;alpine3.16&lt;/code&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Debian releases&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otra distribución de Linux que se usa para contenedores es &lt;a href="https://www.debian.org/"&gt;Debian&lt;/a&gt;, con sus &lt;a href="https://www.debian.org/releases/"&gt;diferentes releases&lt;/a&gt;. Estas releases (&lt;em&gt;bullseye&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;buster&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;strech&lt;/em&gt; son las tres mas recientes ahora mismo) indican la versión de Debian en la que se basa el contenedor. Para node las puedes bajar como &lt;code&gt;node:16.16.0-bullseye&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;node:16.16.0-buster&lt;/code&gt; en función de lo que busques.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;slim&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estas imágenes, normalmente a partir de releases de Debian, son imágenes que contienen los paquetes básicos de la distribución de Linux para que funcione el contenedor. Al igual que con alpine, estas imagenes son solo recomendables si el tamaño es un requisito. La etiqueta para este caso es &lt;code&gt;node:16.16.0-slim&lt;/code&gt; para la slim por defecto o &lt;code&gt;node:16.16.0-bullseye-slim&lt;/code&gt; si quieres especificar una versión concreta.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;windowsservercore&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el caso de necesitar imágenes con Windows, algunos contenedores disponen del sufijo &lt;code&gt;-windowsservercore&lt;/code&gt; que basa la imagen en &lt;a href="https://hub.docker.com/_/microsoft-windows-servercore"&gt;Windows Server Core&lt;/a&gt;. En el caso de node no hay nada basado en Windows, ya que no tiene la necesidad, pero podemos encontrar ejemplos de esto en &lt;a href="https://hub.docker.com/_/golang"&gt;golang&lt;/a&gt; con el tag &lt;code&gt;golang:1.18.4-windowsservercore&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Cuál elegir?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si miras el apartado final de la página de node en Dockerhub (Image Variants), y en general en todas las páginas de imágenes importante, suelen recomendar que imagen usar. Las recomendaciones suelen ser usar la imagen por defecto si no tienes problemas de tamaño y la versión slim en caso de que el tamaño sea un problema. Piensa que una de las ventajas de Docker es que una vez descargado un contenedor, las siguientes descargar son "gratis" ya que la imagen estará cacheada.&lt;/p&gt;</content><category term="DevOps"></category><category term="docker"></category><category term="tech"></category></entry></feed>