<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>El blog de DarkRodry - Offtopic</title><link href="https://darkrodry.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://darkrodry.github.io/feeds/offtopic.atom.xml" rel="self"></link><id>https://darkrodry.github.io/</id><updated>2017-01-07T00:00:00+01:00</updated><subtitle>Miscelaneous Developer</subtitle><entry><title>Mis objetivos para 2017</title><link href="https://darkrodry.github.io/objetivos-para-2017.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-07T00:00:00+01:00</published><updated>2017-01-07T00:00:00+01:00</updated><author><name>DarkRodry</name></author><id>tag:darkrodry.github.io,2017-01-07:/objetivos-para-2017.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hace unos días David Bonilla publicaba &lt;a href="http://www.bonillaware.com/objetivos-para-2017"&gt;un artículo con sus objetivos para 2017&lt;/a&gt;, en el que además nos animaba a hacer públicos los nuestros. Llevo uno cuantos años queriendo publicar mi propia lista, y aprovechando el proyecto del blog personal he decidido que este sea el primero.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hace unos días David Bonilla publicaba &lt;a href="http://www.bonillaware.com/objetivos-para-2017"&gt;un artículo con sus objetivos para 2017&lt;/a&gt;, en el que además nos animaba a hacer públicos los nuestros. Llevo uno cuantos años queriendo publicar mi propia lista, y aprovechando el proyecto del blog personal he decidido que este sea el primero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, si bien no tenía una lista, tenía un par de propósitos en mente: adentrarme en el mundo del backend y comenzar a hacer proyectillos personales. En cuanto al primero, comencé el año haciendo backend en Scala y lo he terminado como fullstack backend, por lo que creo que lo he cumplido con creces. Para el segundo, si bien he comenzado a subir cosas a Github, creo que todavía tengo un gran margen de mejora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que, sin más dilación, os dejo con mis propósitos para 2017:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mastering Scala:&lt;/strong&gt; el año pasado me sirvió para descubrir un nuevo lenguaje de programación, Scala. Este año me gustaría profundizar más tanto en el lenguaje como en la programación funcional, con un objetivo claro: llegar a la &lt;a href="https://skillsmatter.com/conferences/8784-scala-exchange-2017"&gt;Scala Exchange&lt;/a&gt; pudiendo dialogar con mis maestros &lt;a href="https://twitter.com/pirikun"&gt;Ignacio&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://twitter.com/JesusMtnezBH"&gt;Jesús&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hacer deporte:&lt;/strong&gt; es una meta constante, y en la que siempre fallo estrepitosamente. Veremos si grabando el reto en piedra consigo empezar a ser constante. Mi objetivo es intentar ir al gimnasio un mínimo de dos veces por semana, para intentar mantener un nivel de forma y energía más normal.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doce meses, doce libros:&lt;/strong&gt; pues eso, quiero volver a recuperar mi hábito por la lectura leyendo una media de un libro no técnico al mes. En estos momentos me encuentro leyendo la &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Serie_de_la_Fundaci%C3%B3n"&gt;serie de la Fundación de Asimov&lt;/a&gt;, si la termino completa este reto estará más que superado. A estos libros también me gustaría sumarle algún libro técnico, pero estos los cuento como fuera de esta meta.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Publicar post técnicos en el blog:&lt;/strong&gt; el motivo por el que he decidido crear el blog es para intentar ser más constante con mis proyectos personales y publicar resúmenes de mis aventuras. Todavía no se muy bien con que trastearé este año (Scala aparte), pero intentaré publicar artículos con algo de regularidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto" src="http://i.giphy.com/eNweOH3UEi33a.gif" alt="challenge accepted"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora sólo me queda esperar a finales del año para saber si he sido capaz de cumplir estas metas... o al menos ser capaz acercarme a la línea de llegada. ¡Nos vemos en 2018!&lt;/p&gt;</content><category term="Offtopic"></category><category term="offtopic"></category><category term="objetivos"></category></entry><entry><title>¡Bienvenidos a mi blog!</title><link href="https://darkrodry.github.io/bienvenidos-a-mi-blog.html" rel="alternate"></link><published>2017-01-05T00:00:00+01:00</published><updated>2017-01-05T00:00:00+01:00</updated><author><name>DarkRodry</name></author><id>tag:darkrodry.github.io,2017-01-05:/bienvenidos-a-mi-blog.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Durante las próximas semanas espero empezar a llenar de contenido este blog, con artículos sobre aventuras y desventuras con nuevos proyectos y tecnologías. ¡Disfrutad!&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;¡Bienvenidos a mi blog!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de mucho tiempo debatiendo proyectos con mi buen amigo &lt;a href="https://jesusmtnez.gitlab.io/"&gt;JesusMtnez&lt;/a&gt;, hemos decidido montarnos un blog aprovechando el potencial que ofrece Github Pages (Gitlab en su caso). En este primer post podéis observar el resultado de estos primeros días del año: un blog en Github utilizando &lt;a href="http://docs.getpelican.com/en/stable/"&gt;Pelican&lt;/a&gt; con el tema &lt;a href="https://github.com/alexandrevicenzi/Flex"&gt;Flex&lt;/a&gt; e integración continua con &lt;a href="https://travis-ci.org/"&gt;Travis CI&lt;/a&gt;. Podéis ver el resultado en &lt;a href="https://github.com/darkrodry/darkrodry.github.io"&gt;el repositorio del blog&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante las próximas semanas espero empezar a llenar de contenido este blog, con artículos sobre aventuras y desventuras con nuevos proyectos y tecnologías. ¡Disfrutad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto" src="images/excited-finn.gif" alt="Finn de hora de aventuras emocionado"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Offtopic"></category><category term="offtopic"></category></entry></feed>